## Le modèle relationnel. 3/3 : deux exemples de schémas normalisés


> **Supports complémentaires**
>  
> -   [Diapositives: deux schémas normalisés](http://sql.bdpedia.fr/files/slexemples.pdf). 
> -   [Vidéo sur les schémas  normalisés](https://mediaserver.cnam.fr/videos/exemple-de-deux-bases-normalisees/). 
> -   [Schéma de la base des voyageurs](http://sql.bdpedia.fr/files/SchemaVoyageurs.sql) et [base des voyageurs](http://sql.bdpedia.fr/files/BaseVoyageurs.sql) (si  vous souhaitez les installer dans votre environnement). 
> -   [Schéma de la base des films](http://sql.bdpedia.fr/files/SchemaFilms.sql) et [base des films](http://sql.bdpedia.fr/files/BaseFilms.sql) (si vous souhaitez les installer dans votre environnement). 


Dans l´ensemble du cours nous allons utiliser quelques bases de
données, petites, simples, à des fins d´illustration, pour les langages
d´interrogation notamment. Elles sont présentées ci-dessous, avec
quelques commentaires sur le schéma, que nous considérons comme donné
pour l´instant. Si vous vous demandez par quelle méthode on en est
arrivé à ces schémas, reportez-vous au chapitre _Conception d'une base de données_

### La base des voyageurs

Notre première base de données décrit les pérégrinations de quelques
voyageurs plus ou moins célèbres. Ces voyageurs occupent
occasionnellement des logements pendant des périodes plus ou moins
longues, et y exercent (ou pas) quelques activités.

Voici le schéma de la base. Les clés primaires sont en **gras**, les
clés étrangères en *italiques*. Essayez de vous figurer les dépendances
fonctionnelles et la manière dont elles permettent de rassembler des
informations réparties dans plusieurs tables.

> -   Voyageur (**idVoyageur**, nom, prénom, ville, région)
> -   Séjour (**idSéjour**, *idVoyageur*, *codeLogement*, début, fin)
> -   Logement (**code**, nom, capacité, type, lieu)
> -   Activité (**codeLogement, codeActivité**, description)

**La table des voyageurs**

La table `Voyageur` ne comprend aucune clé étrangère. Les voyageurs sont
identifiés par un numéro séquentiel nommé `idVoyageur`, incrémenté de 10
en 10 (on aurait pu incrémenter de 5, ou de 100, ou changer à chaque
fois: la seule chose qui compte est que chaque identifiant soit unique).
On indique la ville et la région de résidence.

  --------------------------------------------------------------------------------
  idVoyageur |   nom  |                prénom   |            ville  |        région
  --- | --- | --- | --- | ---
  10 | Fogg    |             Phileas   |           Ajaccio |        Corse
  20 | Bouvier   |           Nicolas     |         Aurillac   |    Auvergne
  30 | David-Néel |           Alexandra |           Lhassa   |      Tibet
  40 | Stevenson | Robert Louis | Vannes | Bretagne

Remarquez que nos régions ne sont pas des régions administratives au
sens strict: cette base va nous permettre d´illustrer l´interrogation
de bases relationnelles, elle n´a aucune prétention à l´exatitude.

**La table Logement**

La table `Logement` est également très simple, son schéma ne contient
pas de clé étrangère. La clé est un code synthétisant le nom du
logement. Voici son contenu.

  ----------------------------------------------------------------------------
  code |  nom |                  capacité |  type    |       lieu
   --- | --- | --- | --- | ---
  pi |    U Pinzutu   |          10   |      Gîte  |         Corse
  ta  |   Tabriz |               34  |       Hôtel     |     Bretagne
  ca  |   Causses  |             45   |      Auberge    |    Cévennes
  ge |    Génépi   |             134  |      Hôtel    |      Alpes

L´information nommée `région` dans la table des voyageurs d´appelle
maintenant `lieu` dans la table `Logement`. Ce n´est pas tout à fait
cohérent, mais corrrespond à des situations couramment rencontrées où la
même information apparaît sous des noms différents. Nous verrons que le
modèle relationnel est équipé pour y faire face.

**La table des séjours**

Les séjours sont identifiés par un numéro séquentiel incrémenté par
unités. Le début et la fin sont des numéros de semaine dans l´année (on
fait simple, ce n´est pas une base pour de vrai).

  idSéjour |  idVoyageur |   codeLogement |  début |  fin
  --- | --- | --- | --- | ---
  1  |        10   |        pi     |        20 |     20
  2  |        20   |        ta   |          21 |     22
  3  |         30 |          ge   |          2 |      3
  4  |        20   |        pi   |          19  |    23
  5  |        20  |         ge  |           22  |    24
  6   |       10  |         pi  |           10 |     12
  7  |        30  |         ca  |           13  |    18
  8  |        20  |         ca   |          21  |     22

`Séjour` contient deux clés étrangères: l´une référençant le logement,
l´autre le voyageur. On peut que la valeur de `idVoyageur` (ou
`codeLogement`) dans cette relation est *toujours* la valeur de l´une
des clés primaire de `Voyageur` (respectivement `Logement`). Si ce
n´est pas clair, vus pouvez revoir la définition des clés étrangères et
méditer dessus le temps qu´il faudra.

> **Note**  
> La clé étrangère `codeLogement` n´a pas la même nom que la clé primaire dont elle reprend les valeurs (`code` dans `logrement`). Au contraire, `idVoyageur`[ est aussi bien le nom de la clé primaire (dans)]{.title-ref}[Voyageur]{.title-ref}[) que de la clé étrangère (dans]{.title-ref}[Séjour]{.title-ref}\`). Les deux situations sont parfaitement correctes et acceptables. Nous verrons comment spécifier avec SQL le rôle des attributs, indépendamment du nommage.

Connaissant un séjour, je connais donc les valeurs de clé du logement et
du voyageur, et je peux trouver la description complète de ces derniers
dans leur table respective. ce schéma, comme tous les bons schémas,
élimine donc les redondances sans perte d´information.

**La table Activité**

Cette table contient les activités associées aux logements. La clé est
la paire constituée de `(codeLogement, codeActivité)`.

  ---------------------------------------------------------------------------
  codeLogement |   codeActivité |     description
  --- | --- | --- 
  pi  |           Voile     |        Pratique du dériveur et du catamaran
  pi  |           Plongée    |       Baptèmes et préparation des brevets
  ca   |          Randonnée  |       Sorties d´une journée en groupe
  ge   |          Ski      |         Sur piste uniquement
  ge    |         Piscine   |        Nage loisir non encadrée

Le schéma de cette table a une petite particularité: la clé étrangère
`codeLogement` fait partie de la clé primaire. Tout se passe dans ce cas
comme si on identifiait les activités relativant au logement auquel elle
sont associées. Il s´agit encore une fois d´une situation normale,
issue d´un de choix de conception assez courant.

Réflechissez bien à ce schéma, nous allons l´utiliser intensivement par
la suite pour l´interrogation.

### La base des films

La seconde base représente des films, leur metteur en scène, leurs
acteurs. Les films sont produit dans un pays, avec une table
représentant la liste des pays. De plus des internautes peuvent noter
des films. Le schéma est le suivant:

> -   Film (**idFilm**, titre, année, genre, résumé, *idRéalisateur*,
>     *codePays*)
> -   Pays (**code**, nom, langue)
> -   Artiste (**idArtiste**, nom, prénom, annéeNaissance)
> -   Rôle (**idFilm, idActeur**, nomRôle)
> -   Internaute (**email**, nom, prénom, région)
> -   Notation (**email, idFilm**, note)

Quelques choix simplifiateurs ont été faits qui demanderaient sans doute
à être reconsidérés pour une base réelle. La clé étrangère
`idRéalisateur` dans `Film` par exemple implique que connaissant le
film, je connais son réalisateur (dépendance fonctionnelle), ce qui
exclut donc d´avoir deux réalisateurs ou plus pour un même film. C´est
vrai la plupart du temps, mais pas toujours.

La clé primaire de la table `Rôle` est la paire `(idFilm, idActeur)`, ce
qui interdirait à un même acteur de jouer plusieurs rôles dans un même
film. Là aussi, on pourrait trouver des exceptions qui rendraient ce
schéma impropre à représenter tous les cas de figure. On peut donc
remarquer que chaque partie de la clé de la table *Rôle* est elle-même
une clé étrangère qui fait référence à une ligne dans une autre table:

> -   l´attribut `idFilm` fait référence à une ligne de la table *Film*
>     (un film);
> -   l´attribut `idActeur` fait référence à une ligne de la table
>     *Artiste* (un acteur);

Un même acteur peut figurer plusieurs fois dans la table `Rôle` (mais
pas associé au même film), ainsi qu´un même film (mais pas associé au
même acteur). Voici un exemple concis de contenu de cette base montrant
les liens établis par les associations (clé primaire, clé étrangère).
Commençons par la table des films.

  -------------------------------------------------------
  id |  titre | année |  genre  | idRéalisateur  | codePays
 --- | --- | --- | --- | --- | ---
20 | Impitoyable | 1992 | Western |130 |USA
21 | Ennemi d’état | 1998 | Action |132 | USA


Puis la table des artistes.

  ------------------------------------
  id |  nom  | prénom |  annéeNaissance
 --- | --- | --- | --- 
130 |Eastwood  |Clint | 1930
131 | Hackman | Gene  | 1930
132 |Scott | Tony | 1930
133 | Smith | Will |1968


En voici enfin la table des rôles, qui consiste ensentiellement en
identifiants établissant des liens avec les deux tables précédentes. À
vous de les décrypter pour comprendre comment toute l´information est
représentée. Que peut-on dire de l´artiste 130 par exemple? Peut-on
savoir dans quels films joue Gene Hackman? Qui a mis en scène
*Impitoyable*?

  -----------------------------------------------------------------------
  idFilm  |        idArtiste     |  nomRôle
 --- | --- | --- 
  20    |          130     |        William Munny
  20    |          131      |       Little Bill
  21     |         131       |      Bril
  21     |         133       |      Robert Dean


La compréhension du schéma relationnel de la base sur laquelle nous
travaillons est indispensable car elle sert de support à l´expression
des requêtes SQL. Il est impossible d´interroger correctement une base
si l´on ne sait pas comment elle est conçue, et notamment si l´on n´a
pas en tête les liens définis par les clés étrangères. Comme nous le
verrons, la conception d´une requête SQL s´appuie sur cette
connaissance, qui peut être représenté graphique comme le montre la 
[figure 6](construireSQL1.png). Les tables y sont
visualisées, et les liens entre nuplets représentés par des arêtes. On y
voit par exemple qu´un rôle est lié à un film et un artiste, qu´un
même film peut être lié à plusieurs rôles, qu´un artiste peut être
réalisateur dans un film et acteur dans un autre, etc.

[![figure 6](construireSQL1-700px.png)](construireSQL1.png)

> Fig. 6 La base des films "vue" comme un graphe dont les arêtes sont les liens clé étrangère - clé primaire.

Nous nous appuierons sur cette représentation pour expliquer le
raisonnement à mettre en œuvre quand on conçoit une requête SQL.

Cette base est disponible en ligne à <http://deptfod.cnam.fr/bd/tp>.

